\chapter{Considerações Finais}


%\section{Considerações}

% Mudar considerações para englobar os experimentos

Este trabalho, em resumo, apresentou uma introdução para o problema de métodos de randomização em meta-heurísticas nas quais existem diversos métodos à disposição. Na maioria dos casos apenas a distribuição Uniforme é utilizada por ser o gerador de números aleatórios padrão de muitas linguagens. Também foi apresentada a fundamentação teórica, explicando os principais conceitos deste trabalho, como o que são distribuições probabilísticas, mapas caóticos, meta-heurísticas, intensificação e diversificação do espaço de busca, entre outros. Além disso, realizou-se o mapeamento sistemático da literatura, com a intenção de buscar uma visão geral da área de pesquisa em questão. Também foram apresentadas as propostas de adaptação para os algoritmos jDE e SCA e, por fim, foi realizado um conjunto de experimentos, com o objetivo de verificar algumas hipóteses levantadas sobre o tema, como verificar se a utilização de uma distribuição diferente da Uniforme pode ser benéfica para o desempenho dos algoritmos.

Os resultados obtidos com o mapeamento mostram como a área de pesquisa que engloba os métodos de randomização em meta-heurísticas têm crescido ao longo dos anos, e possui a tendência de crescer ainda mais. Além disso, foi possível perceber como certos algoritmos têm se destacado na área de otimização, sendo utilizados em vários estudos, como foi o caso do \textit{Firefly Algorithm}. Outro ponto interessante foi a dominância dos mapas caóticos sendo utilizados como métodos de randomização; isso mostra como há uma grande popularidade em aplicar Teoria do Caos na área de otimização. Além disso, pôde-se observar também as diversas motivações apontadas pelos estudos para realizar essas adaptações dos algoritmos: muitos acreditam que a simples troca de uma distribuição por outra pode impactar imensamente nos resultados. Além de melhorar o desempenho dos algoritmos de forma geral, a troca de métodos pode evitar problemas como convergência lenta e prematura, além de estagnação em ótimos locais.

Com o mapeamento pôde-se compreender também as diversas maneiras como os métodos de randomização podem ser aplicados nas meta-heurísticas - desde pontos específicos nos algoritmos, até o mecanismo de ponte entre intensificação e diversificação. Com tudo isso, pôde-se concluir que os mapas caóticos se apresentam como uma boa escolha de método de randomização, visto sua imensa popularidade. Além disso, o local de aplicação do método de randomização pode depender do algoritmo, entretanto, levando em consideração a importância da intensificação e diversificação para as meta-heurísticas, pôde-se concluir que a aplicação de diferentes métodos de randomização no balanço entre essas duas operações pode ser uma boa escolha.

Além disso, foi possível concluir, através dos experimentos realizados neste trabalho, que o método de randomização utilizado para geração de números aleatórios é um parâmetro das meta-heurísticas. Ao invés de apenas utilizar a distribuição Uniforme por padrão, o desenvolvedor pode escolher qual o melhor método a se utilizar, visto que nem sempre a distribuição Uniforme trará o melhor desempenho. Outra conclusão alcançada com os experimentos foi que a decisão de qual método se utilizar depende de diversos aspectos, como: o algoritmo que está sendo usado; o problema ao qual o algoritmo está tentando solucionar; e em que partes do algoritmo este método pode ser utilizado.

Neste trabalho, ainda foi possível verificar que para as funções \textit{benchmark}, os melhores resultados obtidos com o algoritmo jDE foram utilizando a distribuição Uniforme e, com o algoritmo SCA, foram utilizando o mapa caótico Logístico. Já para o problema PSP, a distribuição Uniforme foi a melhor opção de método de randomização para o jDE, enquanto que para o SCA, a versão que apresentou os melhores resultados foi o SCA com a distribuição Gaussiana com desvio-padrão adaptado aplicado nos parâmetros r2 e r3 do algoritmo.

Como trabalhos futuros, sugere-se o desenvolvimento de um estudo com mesmo foco do trabalho em questão, aplicando diferentes métodos de randomização em meta-heurísticas, mas realizando experimentos com outros algoritmos (fora o jDE e o SCA, já estudados); outros métodos de randomização, como as distribuições de Cauchy, Rayleigh e mapas caóticos não explorados aqui, como o Piecewise, Sinusoidal, entre outros; outros pontos de aplicação, como somente na geração da população inicial, ou nos mecanismos de ponte entre intensificação e diversificação dos algoritmos.

% %%%%%%%% Resultados dos experimentos finais e iniciais e conclusões a partir do que foi observado % %%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

% Além disso, os resultados dos experimentos iniciais mostraram como o mapa caótico Logístico não possuiu o desempenho esperado, se apresentando estatisticamente pior que as distribuições Uniforme e Gaussiana, principalmente quando aplicado ao algoritmo jDE. Outra conclusão foi que a convergência dos algoritmos foi muito rápida, em alguns casos sendo uma convergência prematura, onde os mesmos ficaram presos em ótimos locais; e que também a diversidade dos algoritmos se mostrou muito baixa nos gráficos, principalmente para o jDE e suas respectivas adaptações.


% \section{Proposta para o TCC-2}
% \label{sec:solucao}

% % Mudar proposta pra englobar o problema de diversidade no jDE também

% Levando em consideração o problema apresentado na seção \ref{cap:introducao}, a solução proposta para o mesmo no TCC-2 envolve realizar uma análise do impacto que diferentes distribuições probabilísticas possuem sobre algumas meta-heurísticas: o SCA e o jDE. Essa análise mostrará se a utilização de métodos de randomização além do Uniforme pode ser benéfica para o desempenho das meta-heurísticas, além de nos apontar quais possuem o melhor desempenho dentre as escolhidas.

% Essa análise será realizada a partir da comparação dos resultados de duas meta-heurísticas e suas respectivas adaptações com diferentes métodos de randomização, inicialmente aplicadas à um conjunto de funções benchmark e, posteriormente, aplicadas à algum problema do mundo real. No jDE, essas adaptações serão feitas da seguinte maneira: os métodos de randomização selecionados e apresentados no capítulo \ref{cap:fundamentacao}, serão aplicados em todos os pontos do algoritmo que requerem uma randomização. Neste caso, como visto na Figura \ref{fig:jDE}, os métodos serão aplicados então em cinco pontos do jDE: ao inicializar os agentes no espaço de busca; ao calcular os novos parâmetros F e CR; ao realizar a operação de mutação e por fim, ao realizar a operação de \textit{crossover}. No SCA as adaptações serão feitas de maneira similar: aplicando os métodos de randomização em todos os pontos que requerem aleatoriedade no algoritmo, neste caso como visto na Figura \ref{fig:SCA}, ao iniciar os indivíduos da população no espaço de busca; e ao atualizar os parâmetros r2, r3 e r4.

% Depois dessas adaptações, também serão aplicadas duas outras estratégias nos algoritmos. A primeira estratégia se chama \textit{Generation Gap}, e será aplicada para aumentar a diversidade dos algoritmos, focando no problema de convergência prematura e de estagnação em ótimos locais, que foram vistos nos resultados dos experimentos iniciais. Esse método envolve manter em cada geração uma parte aleatória da população anterior. A segunda estratégia é combinar o algoritmo original com uma busca local, transformando o algoritmo em o que chamamos de um algoritmo memético. Isso será feito para que depois de aumentar a diversidade, podermos focar em uma solução ótima no espaço de busca.

% \section{Cronograma para o TCC-2}

% As etapas planejadas para desenvolvimento ao longo do TCC-2 são as seguintes:

% \begin{enumerate}
%     \item Adaptação dos algoritmos;
%     \item Aplicação dos algoritmos em funções \textit{benchmark};
%     \item Análise e comparação dos resultados;
%     \item Estudo e aplicação dos algoritmos no problema do mundo real escolhido;
%     \item Redação da monografia.
% \end{enumerate}

% \begin{table}[h]
% \centering
% \begin{tabular}{|c||c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|c|}
%   \hline
%   \multirow{2}{*}{\textbf{\small{Etapas}}} &
%   \multicolumn{12}{|c|}{\textbf{\small{2019/2}}}\\
%   %\hline
%   \cline{2-13}
%   & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{J}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{A}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{S}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{O}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{N}} & \multicolumn{2}{|c|}{\textbf{D}}  \\
%   \hline \hline
%  \textbf{\small{1}} & \rowcolor{black} &  &  &  & \rowcolor{white} & & & & & & & \\
%   \hline
%   \textbf{\small{2}} & &  &  & \rowcolor{black} & & \rowcolor{white} & & & & & & \\
%   \hline
%   \textbf{\small{3}} & &  &  &  & \rowcolor{black} & & & \rowcolor{white} & & & & \\
%   \hline
%   \textbf{\small{4}} & &  &  &  & &  & & \rowcolor{black} &  & & & \rowcolor{white} \\
%   \hline
%   \textbf{\small{5}} & \rowcolor{black} &  &  &  & & & & & & & & \rowcolor{white} \\
%   \hline
% \end{tabular}
% \caption{Cronograma Proposto para o TCC-2}
% \label{tab:cronograma}
% \end{table}

% Onde no item 1, será realiza a adaptação dos algoritmos baseada nas decisões tomadas na seção \ref{sec:solucao}; no item 2, os algoritmos serão aplicados em um conjunto de funções \textit{benchmark} escolhido; no item 3, será feita a análise e comparação dos resultados, para verificar o impacto dessas adaptações nos algoritmos; no item 4, será realizado um estudo sobre o problema do mundo real escolhido, e os algoritmos serão aplicados sobre o mesmo; e por fim, no item 5, a monografia continuará a ser escrita ao longo do desenvolvimento deste trabalho. O cronograma para a realização dessas etapas pode ser visualizado na tabela \ref{tab:cronograma}.
