\chapter{Introdução}
\label{cap:introducao}

Na área de otimização, a classificação dos algoritmos pode ser dada através da sua natureza, dividindo os mesmos em duas categorias, algoritmos determinísticos e algoritmos estocásticos: em algoritmos determinísticos, a trajetória e valores de suas variáveis, assim como sua função objetivo são repetíveis; por exemplo, o algoritmo subida de encosta é determinístico, pois a partir de um mesmo ponto de partida ele seguirá o mesmo caminho sempre \cite{yang}. Por outro lado, algoritmos estocásticos sempre terão algum tipo de aleatoriedade. Algoritmos genéticos são um bom exemplo, onde o vetor de soluções será diferente a cada rodada, visto que o algoritmo utiliza um gerador de números pseudo-aleatórios \cite{yang}.

Algoritmos estocásticos possuem dois tipos, heurísticas e meta-heurísticas: explicando de forma vaga, heurística significa "descobrir através de tentativa e erro" \- - soluções boas para um problema complexo podem ser encontradas em um tempo razoável, mas não existe garantia que a solução ótima será encontrada \cite{yang}. Mais adiante, foram desenvolvidas as meta-heurísticas, que significam "além" \- ou "alto-nível" \- e elas geralmente possuem um desempenho melhor do que as heurísticas \cite{yang}.

Devido ao fato que meta-heurísticas são algoritmos estocásticos pode-se afirmar que a randomização é um dos princípios fundamentais para seus processos: a randomização permite que o algoritmo seja capaz de escapar de mínimos ou máximos locais, fazendo uma busca global, como também ajuda em buscas locais na vizinhança da atual melhor solução \cite{yang2}. Além disso, a randomização está fortemente ligada às propriedades de convergência do algoritmo \cite{caponetto}, pois ajuda a descobrir novos pontos no espaço de busca, movendo as soluções em direção à diferentes regiões do espaço \cite{fister}.

Levando a importância da randomização para as meta-heurísticas em consideração, tem-se a disposição diversos métodos de randomização que podem ser utilizados nos algoritmos, como a distribuição Uniforme, Gaussiana, e de Cauchy, além dos mapas caóticos, como o Logístico e de Kent \cite{fister}. Entretanto, grande parte dos estudos não fazem uma análise de qual é a melhor distribuição para se usar, optando por utilizar a distribuição Uniforme, por ser o gerador aleatório padrão de muitas linguagens.


% \cite{reese}

Além disso, estudos como o de Resse (2009) mostram que o melhor gerador de números aleatórios para se utilizar depende não só do tipo de problema com o qual está se lidando, mas também do número de parâmetros, como o número de variáveis, a escolha da função, o espaço de busca e a acurácia desejada. Ou seja, utilizar o mesmo método de randomização para todos os tipos de problemas e em todas as partes do algoritmo que requerem randomização, pode não ser a melhor opção.

Com essa motivação, a contribuição deste trabalho se encontra na análise do impacto que diferentes distribuições probabilísticas possuem sobre algumas meta-heurísticas, como o Algoritmo Seno e Cosseno (SCA) \cite{mirjalili} e a Evolução Diferencial Auto-adaptativa (jDE) \cite{brest}, que foram escolhidos baseados na simplicidade de implementação dos mesmos. A ideia desta análise é verificar a possibilidade de se utilizar diferentes distribuições em diferentes partes do algoritmo, para favorecer os processos de intensificação e diversificação do espaço de busca, assim como alguns algoritmos já fazem, como o JADE, proposto por Zhang e Sanderson (2009), e o SHADE, proposto por Tanabe e Fukunaga (2013).

%\cite{zhang} e \cite{tanabe}

% Alguns outros trabalhos também abordam objetivos semelhantes, como o trabalho de \cite{saxena} que apresenta uma versão do \textit{Grey Wolf Optimizer} (GWO) utilizando um mapa caótico; e o trabalho de \cite{jana}, que apresenta várias versões de um algoritmo simples, o Passeio Aleatório (\textit{Random Walk}), adaptadas com diferentes mapas caóticos. Ambos os trabalhos apresentaram resultados promissores, mostrando que a utilização de mapas caóticos sobre as outras distribuições antes usadas resulta em uma melhora na capacidade de intensificação e diversificação dos agentes de busca \cite{saxena} e em uma melhor cobertura do espaço de busca \cite{jana}.

% \section{Problema}

% Levando em consideração a importância da randomização para as meta-heurísticas, temos a disposição diversos métodos de randomização que podem ser utilizados nos algoritmos. Entretanto, grande parte dos estudos não fazem uma análise de qual a melhor distribuição a se usar - acabam utilizando a distribuição uniforme, por ser o gerador aleatório padrão de muitas linguagens.

% \section{Justificativa}

% Com esse problema em mente, a contribuição deste trabalho se encontra na análise do impacto que diferentes distribuições probabilísticas possuem sobre algumas meta-heurísticas.

\section{Objetivos}

Para guiar o processo de desenvolvimento do trabalho em questão, foram definidos um objetivo geral e objetivos específicos.

\subsection{Objetivo Geral}

Este trabalho tem como objetivo geral a aplicação de diferentes métodos de randomização em algumas meta-heurísticas e a análise do impacto dos mesmos nos resultados dos algoritmos.

\subsection{Objetivos Específicos}

\begin{itemize}
    %\item Realizar um levantamento de diferentes meta-heurísticas;
    %\item Realizar um estudo sobre as meta-heurísticas selecionadas para o trabalho;
    %\item Escolher os diferentes métodos de randomização que serão utilizados;
    %\item Levantar diferentes métodos de randomização que podem ser utilizados;
    %\item Estudar os métodos de randomização escolhidos;
    \item Implementar as meta-heurísticas selecionadas, jDE e SCA;
    %\item Adaptar os algoritmos implementados para utilizarem os diferentes métodos de randomização escolhidos;
    \item Fazer as adaptações propostas, aplicando os diferentes métodos de randomização nos algoritmos;
    \item Realizar experimentos aplicando os algoritmos propostos em um conjunto de funções \textit{benchmark};
    %\item Realizar testes aplicando os algoritmos em funções \textit{benchmark};
    \item Analisar os resultados dos experimentos através de médias, desvios-padrão e gráficos de convergência e diversidade;
    \item Apresentar uma nova proposta de adaptação baseada nos resultados dos experimentos com \textit{benchmarks};
    \item Realizar a adaptação proposta no algoritmo SCA;
    \item Aplicar os algoritmos adaptados no problema de Predição da Estrutura de Proteínas;
    \item Analisar os resultados dos experimentos aplicados no problema do mundo real, também através de médias, desvios-padrão e gráficos de convergência e diversidade.
\end{itemize}

\section{Metodologia}

O desenvolvimento deste trabalho foi dividido em três partes principais: o estudo dos métodos de randomização, heurísticas, funções \textit{benchmark} e problema de Predição da Estrutura de Proteínas (PSP); a implementação e adaptação dos algoritmos; e a análise dos resultados dos experimentos.

Inicialmente, foi realizado um levantamento de diferentes meta-heurísticas e métodos de randomização aplicados no trabalho em questão. Em seguida, foi feita uma revisão da literatura sobre os mesmos, buscando uma melhor compreensão dos tópicos. Além disso, foi realizado um estudo sobre funções \textit{benchmark} e sobre o problema do mundo real abordado neste trabalho, o PSP.

Em sequência, os algoritmos foram implementados utilizando as linguagens C++ e Python, sendo adaptados através da aplicação de diferentes métodos de randomização em todas as partes dos algoritmos que necessitavam de aleatoriedade, e então foram aplicados às funções \textit{benchmark} estudadas, assim como ao problema PSP, para obtenção dos resultados.

Depois, os resultados foram analisados e comparados a partir da geração de gráficos de convergência e diversidade, e medidas como médias e desvio-padrão. Ao fim desse processo, chegou-se a conclusão da necessidade de uma nova proposta de adaptação, que foi então realizada.

Por fim, essa nova adaptação foi aplicada ao problema PSP e comparada com o algoritmo original, tendo seus resultados analisados a partir das mesmas medidas utilizadas anteriormente.

\section{Estrutura}

Este trabalho está dividido em 6 capítulos. O capítulo 2 apresenta a fundamentação teórica do trabalho, dando embasamento para os tópicos a serem abordados. O capítulo 3 apresenta os trabalhos relacionados, onde foi realizado um mapeamento sistemático da literatura. O capítulo 4 apresenta a proposta desenvolvida neste trabalho. O capítulo 5 apresenta os experimentos realizados, tanto utilizando as funções \textit{bechmark} como o PSP e, por fim, o capítulo 6 apresenta as considerações finais deste estudo.

% \section{Hipótese}

% Diferentes métodos de randomização possuem características distintas de intensificação e diversificação do espaço de busca, quando aplicados aos algoritmos meta-heurísticos. Sendo assim, cada algoritmo pode se aproveitar de um método de randomização específico para seus processos.